\documentclass[12pt,wide]{mwart}

\usepackage{amssymb} % Jak jest po \usepackage[polish]{babel} to powoduje błąd kompilacji ;/

\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[polish]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{lmodern}
\selectlanguage{polish}

\usepackage{graphicx}    % Pakiet pozwalający ,,wklejać'' grafikę...
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{epstopdf}
\usepackage{enumerate}

\usepackage{amsmath, amsfonts, amsthm, mathtools}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{url}

\usepackage{comment}           % Pakiet komentarzy wieloliniowych

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\date{}
\author{\parbox{\linewidth}{\centering%
  \small{Studencka Pracownia Inżynierii Oprogramowania}\endgraf
  \small{Instytut Informatyki Uniwersytetu Wrocławskiego}\endgraf
\bigskip\bigskip  \large{Adam Sawicki, Piotr Szymajda}}}
%\author{Adam Sawicki, Piotr Szymajda}
\title{\bigskip\huge\textbf{Dokumentacja projektu NavSystem}\\\Large Dokument wizji  \\\small{Wersja 0.8}}

\begin{document}
\maketitle                % Utworzenie tytułu.
\thispagestyle{empty}     % Nie numerujemy pierwszej strony.
\tableofcontents          % Spis treści

\bigskip
\bigskip
\bigskip
{
\begin{center}
Historia wersji dokumentu
\begin{tabular}{|c|c|l|l|} \hline
	Data & Numer wersji & Opis & Autor \\
	\hline \hline
	20 paź 2016 & 0.1   & Utworzenie dokumentu & Piotr Szymajda\\
	21 paź 2016 & 0.2   & Wprowadzenie rozdziałów & Adam Sawicki\\ 
	22 paź 2016 & 0.3.1 & Wprowadzanie treści & Piotr Szymajda\\ 
	22 paź 2016 & 0.3.2 & Wprowadzanie treści & Adam Sawicki\\ 
	23 paź 2016 & 0.4 	& Reorganizacjia i dodanie nowej sekcji & Adam Sawicki\\ 
	23 paź 2016 & 0.4.1	& Dodanie opowieści użytkownika & Piotr Szymajda\\ 
	23 paź 2016 & 0.4.2	& Poprawa błędów ortograficznych i językowych & Adam Sawicki\\ 
	24 paź 2016 & 0.5	& Dostosowanie dokumentu do wymogów & Adam Sawicki\\  
	28 paź 2016 & 0.6	& Dodanie nowego działu oraz drobne poprawki  & Piotr Szymajda\\ 
	29 paź 2016 & 0.7	& Dodanie opisu procesów biznesowych & Adam Sawicki\\  
	30 paź 2016 & 0.8	& Zmiana schematu i sprecyzowanie wymagań & Piotr Szymajda\\ 
\hline
\end{tabular}
\end{center}
}

\newpage
\section{Wprowadzenie}
Dokument wizji zawiera podstawowe informacje na temat projektu. Podzielony jest na kilka
części dotyczących najważniejszych zagadnień związanych z rozpoczęcięm projektu oraz
przygotowaniem do niego. Zawarte tu są m.in.: opis produktu, spis wymagań, kosztów, opowieści
użytkowników, spis kluczowych funkcjonalności oraz opis wdrażania systemu w przykładowej lokalizacji.

\subsection{Cel dokumentu wizji}
Celem dokumentu wizji jest zebrane, zdefiniowane i przeanalizowane ogólnych potrzeb użytkownika, 
cech naszego produktu, a także określenie wymaganych funkcjonalności oraz grup docelowych.

\subsection{Ogólny opis produktu}
Podstawowym zadaniem naszego systemu jest nawigowanie użytkownika wewnątrz wybranej nieruchomości 
np. galeria handlowa, supermarket, dworzec czy lotnisko. System opiera się na wykorzystaniu sieci
nadajników Bluetooth oraz odbieraniu ich sygnału przez telefon, tablet lub inne urządzenie
z zainstalowaną naszą aplikacją. System jest w pełni uniwersalny
i można go dostosować na potrzeby dowolnej instytucji.

\subsection{Odniesienia}
Pełna lista dokumentów, do których występują odwołania w dokumencie wizji:
\begin{itemize}
\item Digital: \url{http://www.digitalnewsreport.org/}
\item Food Marketing Institute: \url{http://www.fmi.org/research-resources/supermarket-facts}
\item Inside by Shopcloud: \url{https://techcrunch.com/2014/02/04/inside-shopcloud/}
\item Wikipedia: \url{https://en.wikipedia.org/wiki/List_of_busiest_airports_by_passenger_traffic#Description_of_world.27s_busiest_airports_in_2015}
\end{itemize}

\section{Opis użytkownika}

\subsection{Dane statystyczne dot. użytkowników i rynku}
Z roku na rok coraz więcej ludzi lata samolotami. Na największych lotniskach świata widoczny jest roczny wzrost liczby pasażerów o kilka procent.
\newline
Według statystyk z 2014 roku przeciętny klient spędza na jednych zakupach 41 minut i chodzi na zakupy 1,5 raza w tygodniu, a przeciętny supermarket zawiera aż 42200 produktów.
\newline
Według raportu Digital z 2016 roku aż 59\% polaków korzysta ze smartfona a średnia liczba takich osób na całym świecie wynosi 29\%.
\subsection{Opis użytkowników}
Grupą docelową w zależności od lokalizacji są klieci sklepów, galerii lub pasażerowie. 
System ma ułatwić im porusznie się po dużych obiektach bez niepotrzebnego błądzenia.
Aplikacja ma umożliwić im wyszukanie trasy do wybranego przez nich miejsca w danym obiekcie. Może to być np. peron na dworcu, produkt w sklepie, sklep w galerii lub odpowiednie wyjście z terminala do samolotu na lotnisku.
\subsection{Środowisko użytkowników}	
Użytkownikami naszej aplikacji może być każdy, smartfony stają się coraz popularniejsze na całym świecie, a nasza aplikacja może ułatwić życie każdemu użytkownikowi takiego telefonu.
\subsection{Podstawowe potrzeby użytkownika}
Główną potrzebą użytkownika jest system, który pozwoli mu na szybką lokalizację wybranego przedmiotu lub miejsca w danym budynku i wyznaczenie trasy do tego miejsca.
\subsection{Rozwiązania alternatywne i konkurencyjne}
Rozwiązaniami alternatywnymi są oczywiście tablice informacyjne i drogowskazy. Niestety w sklepach ciężko znaleźć szukany produkt bez znajomości danego budynku i rozmieszczenia alejek co zmusza nas do przejścia po całym sklepie.
\newline
Konkurencyjnym rozwiązaniem jest system Inside firmy Shopcloud, który umożliwia nawigowanie po zmapowanych budynkach za pomocą telefonu z zainstalowaną aplikacją przy wykorzystaniu kamery i sensorów.

\section{Ogólny opis produktu (aplikacji)}
Głównym zadaniem produktu jest wyznaczanie trasy wewnątrz budynków i nawigowanie po nich użytkownika.
Będzie on dostępny w formie aplikacji na smartphony z systemem Android lub iOS.
\subsection{Obsługiwane przez produkt procesy biznesowe}
Podstawowym procesem biznesowym obsługiwanym przez nasz produkt jest możliwość zmapowania danego budynku i umieszczenie go w naszej aplikacji. Proces ten można przedstawić w następujących punktach:

\begin{enumerate}
\item{Klient zleca zmapowanie danego obiektu i umieszczenie go w naszej aplikacji.}
\item{Nasi pracownicy tworzą wstępny kosztorys tego przedsięwzięcia i przedstawiają go naszemu klientowi.}
\item{Po zaakceptowaniu umowy przez obie strony, nasi pracownicy przystępują do montażu instalacji naszego systemu nawigacyjnego w obiekcie klienta.}
\item{Pracownicy wykonują testy systemu.}
\item{Obiekt zostaje umieszczony w naszej aplikacji.}

\end{enumerate}

\newpage
\subsection{Schemat systemu}
	\begin{figure}[ht!]
        \centering
                \includegraphics[width=400px,height=247px]{Obrazki/schemat.png}
                \caption{Schemat systemu}
                \label{ekranlogowania}
\end{figure}
Podstawowymi elementami systemu jest urządzenie z zainstalowaną naszą aplikacją, nadajniki Bluetooth
oraz serwery nadzorujące prace nadajników. Aplikacja poprzez odbiornik Bluetooth na podstawie siły sygnału z 4 nadajników jest w stanie określić swoje położenie z bardzo dużą precyzją.

\subsection{Założenia i zależności}
Zakładamy, że przy obecnym poziomie zainteresowania zakupami internetowymi. Sklepy szukają
różnych rozwiązań pokazujących, że tradycyjne zakupy wciąż są lepsze. Możemy zauważyć, że
m.in. każdy duży sklep udostępnia jakąś aplikacje pod swoją marką. Np.: ,,Mój Carrefour'', ,,Kaufland'', ,,Biedronka'' czy inne. Chcemy wypełnić lukę w barkujących funkcjonalnościach, która ułatwi robienie zakupów czy poruszanie się wewnątrz dużych obiektów.

\subsection{Koszty i ceny}
Na koszty instalacji w pojedyńczej lokalizacji składaja się:
\begin{itemize}
\item Zakup nadajników bluetooth - 1 sztuka - $40$ zł
\item Cena wytworzenia oprogramowania na sieć nadajników. - $500\,000$ zł (jednorazowe)
\item Skonfigurowanie każdego urządzenia i jego montaż. - $50$ zł za $m^2$
\item Cena wytworzenia oprogramowania na smartphony. $2\,000\,000$ zł (jednorazowe)
%\newpage
\item Cenia wdrożenia i utrzymania oprogramowania dla jednej lokalizacji - $500\,000$ zł w skład wchodzi:
\begin{itemize}
\item Zakup sprzętu (serwerów)
\item Przeszkolenie pracowników
\item Koszty instalacji
\item Koszty wytworzenie oprogramowania oraz skryptu instalacyjnego (jednorazowe)
\end{itemize}
\end{itemize}


\section{Cechy produktu}
\subsection{Wyznaczenie trasy do celu}
Podstawowa funkcjonalność, pozwalająca na zalezienie trasy o określonych parametrach z punktu A 
do B, wewnątrz jakiegoś budynku. Np. najkrótsza trasa do punktu odprawy, przechodząca obok kawiarni
lub najmniej ,,zatłoczona'' trasa przez sklep z uwzględnieniem naszej listy zakupów.
\subsection{Wyszukiwarka produktów}
Wbudowana w aplikację wyszukiwarka produktów umożliwi użytkownikowi wyszukanie danego produktu w wybranym sklepie lub w sklepach na wybranym obszarze.
\subsection{Zarządzanie listą zakupów}
Bezpośrednio z poziomu aplikacji możliwe jest utworzenie i edycja listy zakupów, a także dodanie jej do listy ulubionych.
\subsection{Sprawdzenie dostępności danego produktu w wybranym sklepie}
Aplikacja łączy się bazą danych o produktach udostępniaych przez sklep (lub sklepy np. w galerii).
Dzięki temu użytkownik może sprawdzić w którym sklepie zakupi wszystkie produkty z listy zakupów lub sprawdzić czy wyszukany produkt jest dostępny.
\subsection{Estymacja czasu zakupów}
Możliwość wyznaczania trasy w połączeniu z danymi o innych użytkownikach, pozwoli określić
średni czas jaki zajmie nam pokonanie danej trasy.
\subsection{Integracja z systemami lojalnościowymi sklepów}
Dzięki integracji naszego systemu z systemami lojalnościowymi sklepów, użytkownik może korzystać z promocji i kuponów bezpośrednio przy wykorzystaniu swojego smartfona.
\section{Podstawowe przypadki użycia - historie użytkowników}

\subsection{Zakup produktu}
Użytkownik chce kupić w sklepie wafle popcornowe, ale nie wie gdzie je znaleźć,
a w pobliżu nie ma nikogo z obsługi sklepu. W aplikacji wybiera sklep w którym
się znajduje (program proponuje mu konkretny sklep na podstawie lokalizacji).
Wpisuje nazwę produktu który chce znaleźć. Aplikacja wybiera i przedstawia kilka 
tras do produktu (najkrótszą, najmniejuczęszczaną, przechodzącą obok degustacji, przechodzącą obok
promocji) lub zwraca komunikat o niedostępności danego produktu oraz listę sklepów
w których dany produkt jest dostępny.

\subsection{Wyznaczenie trasy na lotnisku}
Użytkownik ma przesiadkę na lotniksu w Atlancie (największe lotnisko na świecie),
ma mało czasu, a nie zna lotniska. W aplikacji wybiera dane lotnisko i ściąga mapę.
Następnie wybiera opcje wyznaczenia trasy z terminala na którym wyląduje. Do terminala
z którego odlatuje jego drugi samolot. Dzięki aplikacji wie dokładnie jak iść oraz
ile czasu zajmije mu przesiadka. Dzięki temu może spokojnie odwiedzić sklep na lotnisku
i kupić sobie gofra. Oczywiście wizyta w sklepie rownież może być uwzględniona
przy wyznaczaniu trasy, dodatkowo na podstawie danych statystycznych program określa natężenie
ruchu w danym momencie oraz przewidywany czas oczekiwania.

\subsection{Wybór sklepu}
Użytkownik przeprowadził się do nowego miasta. Chce wmiare szybko zakupić wszystkie 
potrzebne mu produkty, najlepiej w jednym sklepie. Dzięki aplikacji może on
utworzyć listę produktów, a następnie przeszukać sklepy pod kątem ich dostępności.
Ponadto program poda średni czas jaki zajmą zakupy w danym sklepie. Dzięki temu
może zaoszczędzić dużo czasu i przeznaczyć go na spotkanie ze znajomymi.

\subsection{Programy lojalnościowe}
Użytkownik musi zrobić zakupy przed świętami. Trzeba kupić dużo produktów, a najlepiej byłoby
wydać na to jak najmniej. Dzięki integracji aplikacji ze spisem produktów, użytkownik
może wybrać ten sklep (lub kilka sklepów) w którym jego produkt jest na promocji.
Ponadto integracja aplikacji z programami lojalnościowymi zachęca użytkownika do
wyboru sklepu w którym ma najwięcej zebranych punktów lub w którym najwięcej punktów zyska.
Dodatkowow może zaplanować odwiedzenie sklepu w momencie najmniejszego natężenia, dzięki
temu uniknie świątecznej gorączki oraz podwyższonego stresu.


\section{Inne wymagania produktu}
\subsection{Spełniane normy i standardy}
Aplikacja serwerowa będzie napisana w języku C++14 zgodnie ze standardem ISO/IEC 14882:2014(E).
Baza danych zintegreowana z aplikacją to PostgreSQL 9.6.
Wersja systemu na serwerach to Ubuntu 16.04.
Aplakacja mobilna zostanie wykoanan w odpowiedniej technologii zalażnie od docelowego systemu operacyjnego
danego urządzenia końcowego. Dla iOS będzie to Swift, dla Androida - Java SE8, a dla BlackBerry - C++14.

\subsection{Licencjonowanie i instalacja}
Po zawarciu umowy z danym podmiotem nasi pracownicy przystępują do montażu sieci nadajników i mapowania budynku. Po dokładnym przetestowaniu systemu następuje integracja z naszą bazą danych po czym użytkownicy mogą już korzystać z aplikacji w danym budynku.
\subsection{Wymagania efektywnościowe}
Wymagana jest wysoka stabilność systemu. W przypadku awarii systemu, w jakimś budynku, która uniemożliwi użytkownikom aplikacji nawigowania po nim, a aplikacja wyświetli informację o problemach technicznych.
\section{Wymagania dokumentacyjne}
\subsection{Wymagania dotyczące elementów dokumentacji}
Dokumentacja jest tworzona oraz rozwijana wraz z pisaniem kodu źródłowego aplikacji i całego systemu z użyciem systemu kontroli wersji (Git). Dokumentacja powinna być prowadzona rzetelnie i ma za zadanie umożliwiać zrozumienie działania systemu i dalszą jego rozbudowę.
\subsection{Pomoc on line}
Aplikacja zawierać będzie prostą instrukcję dla użytkownika (w formie tutoriala oraz bardziej szczegółowej instrukcji pisemnej), możliwość zgłaszania błędów i pomysłów na rozwój aplikacji, dane kontaktowe oraz FAQ.
\subsection{Porady dotyczące instalacji, konfiguracji oraz plików informacyjnych}
Instalacja aplikacji polega na znalezieniu jej w sklepie z aplikacjami dla naszego systemu operacyjnego(Google Play dla systemu Android oraz Apple Store dla systemu iOS) a następnie postępowanie z procedurą instalacji tego sklepu. Użytkownik nie musi konfigurować nic samemu.
\subsection{Oznaczenia}
Sklepy, galerie i inne instytucje, w których nasz system będzie działał, zostaną oznakowane symbolami naszej aplikacji. Będzie to miało postać naklejki na każdych drzwiach wejściowych. Opcjonalnie można też powieścić przygotowane przez naszą firmę, plakaty informujące o tym co to za aplikacja, skąd ją wziąć i jak ją zainstalować.

\section{Słownik}
\noindent
\begin{tabular}{|l|p{13cm}|} \hline
	\textbf{Hasło} & \textbf{Opis} \\
	\hline \hline
	Aplikacja	& program na platformę mobilną\\ \hline
	FAQ			& często zadawane (przez użytkowników) pytania oraz odpowiedzi na nie\\ \hline
	GUI			& wizualna część aplikacji widziana i używana przez użytkownika\\ \hline
	Nadajnik Bluetooth & małe urządzenie rozgłaszające swój identyfikator za pomocą technologi Bluetooth\\ \hline
	Serwer		& 1. komputer na którym jest zainstalowane oprogramowanie serwerowe\\ 
				&  2. oprogramowanie przeznaczone do przetrzymywania danych dla aplikacji dot. danej lokalizacji\\ \hline
	Smartphone	& (pol. Smartfon, Sprytel) telefon komórkowy z większymi możliwościami, zwykle z dużym ekranem dotykowym\\ \hline
	SZBD		& system zarządzania baza danych (np. MySQL, Oracle, PostgreSQL) \\ \hline
\end{tabular}

\end{document}
